\textbox{

\par 

La siguiente videoconferencia fue presentada por Luis Antonio Galindo Castro el 25 de junio del 2009 como uno de los autores invitados al Seminario. Desafortunadamente, el autor se vio forzado a cancelar su participación con un capítulo posteriormente.



\par 

El interés sucitado por la temática de esta conferencia entre los participantes del Seminario, sin embargo, motivó a Mónica Nielsen a realizar la siguiente transcripción.



\par 

\textbf{AG}: Antonio Galindo; \textbf{AM}: Alejandro Miranda; \textbf{GW}: Gunnar Wolf



}

\section{Exposición}

\par 

\textbf{GW}: No es la primera vez que se presenta aquí en Edusol en sus diferentes modalides. A Antonio Galindo yo lo conocí como programador de Perl, que a fin de cuentas es de donde ambos venimos: por el lado meramente técnico, pero ya platicando después, lo que nos ha llamado la atención para este Encuentro y este Seminario, que parte más del eje social que otra cosa, es su involucramiento en llevar la  la tecnología a comunidades indigenas; tú me decías –ya me corregirás– que has estado trabajando con purépechas y nañus.



\par 

\textbf{AG}: Así es



\par 

\textbf{GW}: Entonces pues, vamos. De aquí en adelante le toca a Toño.



\par 

\textbf{AG}: Saludos a todos, no sé quien ande por ahí, alce la mano. Bueno, ¿de qué parte todo esto?  Hace un año atrás todavía estaba participando en un proyecto en donde lo que queríamos hacer era acercar la tecnología a comunidades indígenas. Dentro de toda esta experiencia lo que hicimos fue desarrollar una herramienta para que en estos pueblos pudieran acercarse a nuestra tecnología. Así se hizo una suerte de LMS\footnote{\emph{Learning Management System} o Sistemas de Gestión de Aprendizaje (N. del E.)} para niños de primaria de quinto o  sexto año. Obviamente había dos barreras que romper, una era acercarlos a la tecnología, y otra, que la lengua fuera la materna, su lengua indigena original. Como dice aquí en la lamina, en México tenemos registrados oficialmente cerca de 62 lenguas, y más de la mitad de las 62 lenguas están en riesgo de extinción, y cada vez son menos. Uno de los detalles que hay con las comunidades indígenas es que la lengua es tradicionalmente oral, no hay  una tradición de que lengua indígena escrita, más en las comunidades que están muy alejadas y las que han permanecido más enfocadas a su tradición.



\par 

Otro detalle que hay es que las nuevas generaciones de personas que hay dentro de las comunidades cada vez son menos los que hablan la lengua y solamente lo entienden, es un es algo muy curioso, platicar con la gente y que te digan que entienden lo que dicen los abuelos pero no pueden hablarlo con la misma fluidez ¿no?. La inquietud nace también por la necesidad de tener un registro escrito de tanto la lengua como tradición mmm, una vez recorriendo uno de los pueblos me llamo mucho la atención que uno de los instrumentos musicales nadie sabia como se llamaba ni cómo se tocaba, no sabían nada pero los estaban vendiendo y se supone que eran ahí como muy típicos de está comunidad entonces nos dimos cuenta que se necesitan herramientas que nos ayuden a que este conocimiento no se pierda que haya un registro histórico de tradiciones, de no sé, fiestas, comida, bebida, la música, cómo se visten ahh que hacen los abuelos, que hacen las mamás, los roles en la vida diaria.



\par 

El equipo de trabajo originalmente   estaba   conformado  por expertos en linguistica y antropología social que eran los que hacían el estudio de  este, vamos  llegaban a la comunidad  cómo eran las relaciones entre ellos, estudiar la lengua propiamente,  ver las  necesidades que iban a requerir  desde el  al punto de vista de la tecnología y luego eso pasarlo a nosotros para después ver como le ibamos a hacer para ir resolviendo  los problemas. Más adelante  vamos a ver algo, problemas en cuanto a la escritura. Por otro lado también había dentro del equipo expertos en   educación intercultural y bilingue.



\par 





\par 

Ellos lo que nos ayudaron a hacer Al principio les platicaba que elesfuerzo consistió en  hacer una herramienta que era un LMS para niños de quinto,  sexto de primaria  y comenzar a rescatar la cultura y la lengua desde donde se comenzo a perder, en la escuela. Osea, desgraciadamente paso, yo creo que como en muchos lugares de latinoamerica, que al principio nos obligaron  a hablar una lengua que no era la nuestra, y dentro de ese obligarnos era el negarse asimismo como cultura, negar nuestra tradición y hacerte a lo que era la lengua en  uso,  uso pero no de tu comunidad si no de los gobernantes. Fue en la escuela en donde se comenzó a\ldots a sembrar ese desarraigo de las tradiciones, entonces la idea que tuvimos nosotros fue si en la escuela comenzó a arrancarse esta cultura pues que en escuela misma  sea la que nos sirva para comenzar a rescatarla y revalorarla para eso   sacamos a los expertos en lingüística  e intercultural bilinguie    y por otro lado había en México también el experto en uso de la tecnología en educación. La idea de por qué usar software libre en un campo como este pues creo que es muy claro ¿no? Por un lado esta la necesidad de adecuar herramientas obviamente que si yo me voy con herramientas propietarias muy restrictivas si yo intento no sé desde traducir la herramienta, en lo que se enteran, primero me va a costar más trabajo adecuarla porque no tengo el código fuente entonces a la inversa y  maroma y media para ver donde se pone la leyenda en las aplicaciones y por otro lado si la compañía se entera de que lo estoy traduciendo  y obviamente no tengo permiso, mis problemas legales van creciendo exponencialmente, ¿no? Por otro lado el esquema que presenta el software libre como distribución de conocimientos es muy interesante — yo  por ejemplo cuando tenía dudas y estaba más chavo no, bueno más grande que Gunnar pero más chavo le hacía preguntas y decía no no es fácil ve esto, o estudiate esto otro.. el modelo de como se reparte el conocimiento dentro del software libre es muy interesante no es algo cerrado no, de que yo conozco esto y tú arreglatelas o hazle como puedas, es algo que también nos ayudo a  decir que era software libre lo que necesitábamos. Otra cosa que nos hizo dar el  \_\_  así es que definitivamente lo que queremos es que el costo de implementación sea casi cero, obviamente no vamos a gastar  en licencias, no vamos a gastar en, a pagar por el software que estamos usando, pero si vamos a pagar el sueldo de quien esta desarrollando la herramienta, si vamos a pagarle por lo menos la comida a la gente de la comunidad que nos esta ayudando a traducir. Lo que hubieramos gastado en licencias es lo que, fue lo que gastamos en todo el proyecto. Desde invitarle comida a la gente, este platicar con ellos, este no sé, organizar eventos, más al rato voy a ir platicando como esta esto.  



\par 

Donde se comenzó a trabajar fueron en dos regiones, en  México, el Estado de Michoacan con comunidades purépechas comenzamos monitoreando 15 escuelas y el estado de Hidalgo con comunidades ñañus en 24 escuelas. Las escuelas están en regiones desde  ligeramente urbanizadas hasta muuuuy apartadas, no se que tal se alcanzan a ver las fotos, si se dan cuenta la que esta en el extremo superior derecho, no esta urbanizado, no hay calles, para llegar a ella tuvimos que cruzar no se cuantos cerros, un cacho caminando\ldots algo que me impresiona así algo muy grande es como los migrantes, esas comunidades a pesar de que difícilmente tienen energía eléctrica tenían internet, ¿no? Es, como el esfuerzo, como la necesidad de comunicarse con los parientes los orilló a llevar internet a allá con métodos así como increíbles.



\par 

La forma en que comenzamos a trabajar, primero ubicamos escuelas que fueran principalmente indígenas, después de buscar escuelas indígenas buscamos escuelas que fueran biculturales, es decir que la enseñanza fuera tanto en español como en la lengua materna, en este caso purépecha o  ñañu. Después de esto lo siguiente es que no podíamos llegar nosotros a plantarnos y a decir vamos a hacer esto, si no que llegamos, platicamos con los directores, con los mismos profesores les explicamos lo que queríamos hacer, si  estaban interesados en ayudarnos tanto a traducir como a llevar el proyecto a las escuelas, y una vez que evaluamos las escuelas que habían manifestado interés comenzamos ya a como hacer nuestra lista   y a trazar las zonas de trabajo. Después de esto partimos de una herramienta base hicimos un desarrollo que fue así base en nuestro sistema y a partir de ahí  comenzamos  a hacer talleres para traducción de la misma.. la traducción y la adecuación porque hay muchos detalles sobre la marcha que no\ldots yo como programador urbano ratón de ciudad pensaba que todo cabía en el mismo espacio y no, mm, cuando de pronto veo y llego a trabajar con otras lenguas y me doy cuenta que lo que yo decía en un renglón en otro lugar del mundo se dice en 4 renglones, já, si fue un pequeño dolor de cabeza, adecuar las herramientas no solamente  traducirlas y  adecuarlas. Y por otro lado, de nada sirven las herramientas si no, si a la gente a la que se la estas haciendo no la estas involucrando y no la estas capacitando que es parte de lo que fue el proyecto y es todavía en algunas escuelas fue capacitar a los profesores, que lo sintieran como suyo porque al final de cuentas es para la comunidad, si la comunidad no lo hace suyo pues da lo mismo, bueno ni siquiera da lo mismo, es más triste: Gastaste energía, tuviste el esfuerzo de gente traduciendo, mmm no sé\ldots 



\par 

La última etapa fue precisamente implementarlo en una escuela ya con los niños, que los niños  empezaran a conocer las herramientas y todo esa etapa, ok.  En cuanto a la etapa de traducción  no era es muy importante involucrar gente de la comunidad, digo yo he visto muchos esfuerzos, muchos buenos de traducción el pequeño problema que en lo personal  y otros más estudiosos más propios del campo han visto son traducciones demasiado académicas, de pronto asten muy basadas en diccionarios o estan basados en la forma más correcta de decirlo sin enfocarse a la lengua en uso ¿no? Uno de los problemas principales que teníamos por ejemplo  era, ¿cómo se dice ratón? ¿cómo se dice enviar cuando estas dentro de una aplicación web? ¿cómo se dice sesión, cómo se dice ventana, cómo se dice subir archivo, cómo se dice tantas cosas, ¿no? Obviamente que esto orilló a que hubiera discusiones dentro de los expertos, dentro de la comunidad, expertos me refiero desde el maestro el abuelito que lo invitamos a platicar e involucrarse, a jóvenes que manejan muy bien la palabra en lengua materna entre todos ellos se genera discusión y de pronto había cosas muy interesantes como cuando empezaron a centrarse en la aplicación, cómo se dice trabajar cuando trabajas en una herramienta de software, ¿no? Porque no es lo mismo trabajar en la herramienta del software que irte a trabajar al campo, entonces la palabra que utilizas para trabajar en campo no es la misma que tendrías que utillizar para trabajar en un software porque en el campo vas agarras una herramienta rascas la tierra pones las semillas.. y aqui pues no vas a rascar las teclas y echarle semillas ¿no? Es como de pronto se creaban discusiones  de este estilo y por otro lado decían ok, ya dijimos como es el tipo de trabajo este, este trabajo  no es tangible pero si es trabajo, ahora vamos a entrar, pero no es como entrar a tu casa, a  tu casa abres  la puerta das tres pasos y ya estas en la sala, aqui vamos a entrar pero no vamos a entrar, es algo intangible, entonces  de pronto las discusiones tomaron otro giro\ldots como ok, ya vimos que es este tipo de  trabajo y ahora vamos a iniciar el día de hoy pero no a empezar a  trabajar como  entramos a la fabrica  o como entramos a la escuela, vamos a entrar a un lugar donde culturalmente no entramos entonces la palabra correcta es tal, pero la terminación tiene que ser tal ahhh pero si se acuerdan de la raíz tal, entonces la  terminación correcta es tal, entonces la terminación  debe ser tal, porque si no cuando la lean los niños se van a confundir y van a contestar que están entrando a la escuela y no están entrando a la escuela están entrando a un software a un programa.. es muy muy importante involucrar a la gente de las comunidades, si se hace una traducción académica, –insisto– desde el punto de vista de la lengua podría ser correcta, pero desde el punto de vista de como lo van a entender tus, tu el público que al que piensas que le va a llegar la aplicación, seguramente no vas a obtener respuesta que esperas o esperabas. Ahora esto involucró como les platicaba  mesas de discusión, en esas mesas de discusión entre académicos y conocedores de la lengua pues es muy muy interesante nada más para ver como se intercambian términos académico y demás, sin embargo –insisto– si la comunidad no esta involucrada como va a  saber alguien que la forma correcta de decir ratón, este es una interfaz que sirve para comunicar\ldots bla bla bla.  Son formas distintas de hablar no es igual desde el punto de vista académico que el punto de vista de la lengua misma  se invitaron a especialistas lingüistas, el por ejemplo el Dr. Fernando Nava estuvo un poco por ahí, hubo gente  con una capacidad increíble, o sea reconocidos  a nivel internacional que nos ayudaron a hacer sus talleres de traducción principalmente porque uno de los principales problemas que había con la gente  era estaban pensando en su lengua, pero escribiendo en español, pongo un ejemplo : hacían una pregunta, en lugar de escribir la pregunta como es natural en su lengua de pronto las comas las ponían como si lo hicieran en español o signos de interrogación lo hacían como si estuvieran escribiendo en español entonces fue a ahí en donde los expertos empezaron a ayudar  a cual era la mejor forma de que  de llevar esta lengua, este ya pensamiento esa construcción ya plasmarla hacia la escritura. Ahora\ldots La herramienta con la que trabajamos nosotros es una herramienta web, insisto es un LMS pensado para niños de primaria, principalmente enfocado hacia los últimos grados de primaria quinto, sexto acercándose hasta secundaria, se trabajo en escuelas  multigrado entonces lo interesante fue  ver  que de pronto había niños que igual eran de 8 años y niños que eran de 12 años en la misma aula discutiendo, ¿No? Cómo se hacen las cosas.



\par 

La herramienta con la que estuvimos trabajando esta desarrollada completamente en software libre tratando de enfocarse lo más posible a estandares  abiertos  y de hecho creo que en algún  habría que retomar el proyecto necesita una reingenería, eso si clarisimo y liberar el código para que lo tomen y lo puedan adecuar e implementar. Al final voy hacer un epilogo de lo que falló en el proyecto y los aciertos tal vez.



\par 

En cuanto a la implementación trabajamos en dos escenarios, uno era en donde llegamos a las escuelas y por suerte buena o mala tenían conexión a internet y otra en  donde las escuelas no tenían conexión a internet y teníamos que hacer la instalación local, vamos aquí ya  vienen  como las tripas más técnicas. Para las escuelas que tenían conexión a internet tenemos implementado un servidor central entonces ya nada más les explicamos como es la herramienta, las partes de las que se compone, ayudarlos con los conceptos que no entendían bien de la herramienta a explicárselos ya en su lengua para que los tuvieran y decirles básicamente decirles como llegar a ella. 



\par 

Para los que no tenían conexión a internet, lo que se hizo fue preparar una red local esto implementado con software libre desde llegar y montar un servidor con una Debian y ponerle ahí un servidor de  dhcp, un servidor de dns, web, un apache una base de datos   ahí para guardar toda la información, lo más complicado de este esquema es que lo importante es que comenzaba intercambio de conocimiento entre las comunidades entonces ahi viene la labor de misionero de ir a rescatar esa información llevarla al servidor central, subirla al servidor central que estuviera accesible  a cualquier persona que quisiera consultar desde internet centralizar toda la información y luego esa información que ya se tenía — regresarlo a la comunidad, o sea lo que ya habían trabajado en otras comunidades de pronto llevarselas para que vieran lo que estaban realizando los niños de otra  región del estado Y tal vez lo que no estaban no tan cercanos a los bosques si no que estaban más cercanos a las regiones más aridas cómo pensaban, como  veían por ejemplo la tortilla, qué variantes de la fiesta tradicional tenían, cómo se visten, qué dicen, cómo se visten los abuelos, inclusive en la lengua algo muy interesante que de pronto vimos es que ``ah, así dicen en la cañada para referirse a la tortilla''  pero nosotros a la tortilla le decimos así.. y de pronto pues ves que son sinónimos  y pues todo  esto a mi forma de ver la vida la cambio completamente. 



\par 

Ahora, en cuanto a los roles de usuario que tenemos aquí  son administradores,  profesores, equipos de alumnos y también diseñadores\ldots algo importante que se me paso platicarles es que dentro de esta búsqueda de escuela que pudieran estar interesadas, en México por alguna razón que  desconozco, se han adecuado muchas escuelas con computadoras pero desgraciadamente la mayoría de estas computadoras están abandonadas, llenándose de polvo, sin programas que puedan utilizar los niños, entonces se busco este tipo de escuelas que tuvieran  equipo, que ya estuvieran equipadas y tender la red  buscar las computadoras que estaban dañadas, entre los amigos buscar el equipo por ejemplo en algunas escuelas  me faltaban   tarjetas de sonido y pues ahi CON LOS CUATES, OYE ESTE  tendrás una tarjeta de sonido que te sobre, si\ldots prestamela, no, te la regalo  ¡padriosimo! Oye fijate que en tal escuela la instalación electrica esta en blanco tendrás unos metros de cable, si toma, adecuamos estas aulas hasta la medida de lo  posible.. una vez que estuvo equipado y adecuada el aula pues ya aplicamos los esquemas que les platicaba anteriormente.



\par 

Por ejemplo aquí en la foto ya están los niños trabajando con las herramientas, algo que a mi me alarma de la tecnología del aula  es que muchas veces la tecnología del aula se utiliza como niñera electrónica y yo creo que eso es un enfoque erróneo, tal vez mi visión    como programador  y pedagógico no sé    sea erróneo pero las computadoras no deberían de ser niñeras, el profesor tiene que acompañarlo tiene que hacer discusión entre él para generar conocimiento para llegar a conclusiones entre ellos, no como muchos softwares que hay que el maestro se va, los abandona, el niño se queda viendo gatos que brincan, suma los gatos que brincan y no sé, la tecnología no tendría que ser una niñera. La tecnología tendría que ser algo que ayude a que la gente piense, a que la gente genere conocimiento y distribuya su conocimiento.



\par 

La herramienta como les comentaba es un LMS esta compuesto de actividades para los niños, las actividades las partimos básicamente en 3 rublos  que son fiestas de la comunidad, contar medir, pesar  y otra parte que estaba enfocada a cómo se dicen las cosas en cada región. Dentro de los problemas que encontramos nosotros para acercar a la gente a la tecnología: equipos en muy malas condiciones esto acompañado de gente que sabe de tecnología que es muy abusiva y que por quitarle polvo a una maquina les cobraba \$500.00 pesos algo así como 50 dolares por limpiar tu teclado. Gente muy muy abusiva entonces fue ahí desde enseñarle a la gente que no tiene  que tenerle miedo al  equipo  que lo peor que puede pasar es que tal vez lo desconfiguren, pero usando software libre es como más fácil que alguien de ahi de la comunidad pueda acercarse y ayudar, tal vez no lo haga gratis, porque puede ser que sea también  su forma de vida pero  tampoco creo que sea tan encajoso como los otros esquemas. El temor a usar los equipos por parte de los profesores de es que si los desconfiguro o si le hago me lo van a cobrar y es muy caro y no se que. Entonces dentro de los talleres que estamos dando lo que se hizo fue, unos dias vamos a dedicarlos a  explicarles esto, del mismo equipo que fuimos recabando  procesadores muy viejos — que solo sirven para enseñarles es decirles miren esto es la memoria ram, funciona par esto, esto es un procesador, funciona para esto, esto es un disco duro aqui se guardan sus archivos, esta es una fuente, la fuente sirve para esto; una vez que supieron que la maquina no era un ser devorador, como cualquier persona cuando se acerca a una computadora que le da miedo dar un teclazo duro porque pensamos que va a brincar o que se yo. 



\par 

Ya después de esa sensibilización ya comenzamos a abordar otro tipo de temas del software cómo es, para qué sirve, los esquemoas de licencia y de porque apoyamos software libre.



\par 

Otro problema que llegamos a encontrar  son las muy malas condiciones que encontramos en las aulas; yo recuerdo mucho un caso   en el que llego a la comunidad y el director me dice muy triste no este ya llevamos meses sin luz y este y ya le pagamos a un electricista, nos cobro muchisimo y no más no queda nuestra aula y por pura casualidad escuchamos un zumbido terrible de esos que suenan zzzzzzzzzzzzzzzz   y como me voy acercando al zumbido de pronto veo como brinca una chispa desde un cable que estaba sobrecalentado hacia el tubo que lo envolvia, entonces digo noya encontre su problema, aquí esta. Y otra vez regreso hacia los abusos, muchas veces  la gente abusa de las personas de las comunidades pensando ah es que no sabe  y le puedo cobrar y la gente saca dinero y les paga lo que les piden. Otro de los problemas grandes que encontramos es que no hay personal capacitado, esto lo empezamso a intentar romper haciendo talleres, quitándoles el miedo y explicándoles realmente al final de cuentas la herramienta era para ellos y en era momento que se sintieran suficientemente capaces, si algo no les gusta de la herramienta como modificarlo, si querian ver más cosas dentro de la herramienta  como poderse meter para agregar le nuevas actividades. 



\par 

Cosas por hacer: en su momento eramos un equipo que estabamos constituido por 3 instituciones, en el día de hoy yo creo que es una sola persona la que sigue ahí, tengo que darme un tiempo para retomarlo, hacerle reingeneria y soltarlo, porque es algo que una sola persona no va a poder seguir manteniendo  pero en la medida en que mas gente, hay que liberar código hay que liberar la experiencia y retomarlo, cada quien va a experimentar sus  propias vivencias pero tal vez ya no partan de cero ya hay caminito andado que les eche un poco  la mano.  



\par 

Cosas por hacer, pues muchas mejoras, en cuanto a usabilidad, en cuanto a navegabilidad, detalles técnicos y principalmente detalles técnicos desde el punto de vista de la herramienta, en cuanto  a otras cosas por hacer que las comunidades se empiecen a acercar a las herramientas y ellas mismas sean capaces de generar sus propias   actividades, que ellas mismas sean capaces de decir esto no me gusta, comenzar a meterse en el código pero obviamente me parece que hay que hacer un

acompañamiento y ayudarles a romper con esos miedos.



\par 

Algo muy interesante que les quería contar, que les platicaba al principio una vez en una comunidad me platicaban, oye fijare que tengo unos parientes que viven en florida, me gustaría que vieran lo que estoy haciendo, entonces uno de los pasos que me gustaría contarles mas adelante también ver como hacer que las herramientas lleguen por ejemplo  a comunidades de migrantes y que estas comunidades de migrantes comiencen a utilizar las herramienta que  ellas mismas comiencen a traducirlas y  entre ellos empiecen a platicar a través de  estas herramienta para ver cómo la costumbre que hacían en su pueblo de hacer la fiesta no se tal vez de semana santa, al no haber los mismos elementos por ejemplo el caso de México en los estados unidos mucha gente que se va para allá no tiene  la forma de hacerse de maiz para hacerse sus tortillas como en el pueblo, cómo rompen esto? Al no tener la madera tal vez para tallar las mascaras cómo rompen con esa situación, cómo  le han hecho para que a pesar de todo tener una identidad como comunidad  en un país que no era el que originalmente   albergaban  y cómo al mismo tiempo no han perdido esa identidad a su comunidad. Cómo se siguen sintiendo purépechas a pesar de que viven en estados unidos, cómo es que  como ñañus tienen colonias enteras en florida  que es el caso que les platicaba.



\par 

Esto es en cuanto a la participación, no se si hay preguntas por ahi. 



\section{Sesión de preguntas y respuestas}

\par 

Vamos a pasar por las sedes que tenemos en videoconferencia primero y luego revisamos la gente que este en IRC por favor vayan escribiendo lo que tengan por preguntar 



\par 

\textbf{UAN (Universidad Agraria de Nicaragua)}: Me gustaría preguntar cómo fue el proceso  de inclusión inicial  con las personas de las comunidades, porque, bueno, hubo una pequeña trayectoria  de las secciones que se hicieron, de la problemática que fueron teniendo, por ejemplo  la anécdota del sistema eléctrico, pero ¿cómo convencieron inicialmente a la gente de las comunidades para involucrarse?



\par 

\textbf{AG}: La forma en que le hicimos  fue acercarnos a las escuelas por suerte en ese entonces teníamos apoyo de la secretaria de educación, bueno aunque más que apoyo relación entonces la forma en que nos acercamos fue a través de profesores comenzamos a platicar con profesores de comunidades indígenas y diciéndoles mira esto es lo que queremos hacer, nos gustaría que nos apoyaran, sabemos por ejemplo en el caso de michoacan, uno  de los maestros que nos apoyo era parte de la academia de la lengua purépecha, entonces nos acercamos primero a maestros y como los maestros eran personas que los conocían bastante esta comunidad comenzaron a invitar a mas gente, a los abuelitos,  a los nietos a jovenes que conocían que habían estado  participando en proyectos de multiculturalidad\ldots una vez que comenzamos a conformar estos grupos ya la gente sola comenzo a acercarse, a decirnos, oyé se que están haciendo esto, me gustaría aportar algo ¿qué puedo hacer?\ldots pues venga y unase a las discusiones, si usted cree que esto esta mal, ayudemos a pensar como tendría que ser\ldots básicamente fue así como comenzo el acercamiento\ldots en la medida de lo posible tratamos de no ser invasivos\ldots



\par 

\textbf{UAN}: No se me hubiese ocurrido porque no soy tan\ldots Político. Una ultima pregunta\ldots  Hablaron mucho de la herramienta, pero al final no supe como qué específicamente  trabajaron  con usuarios, sé que con Debian con todos los usuarios  para poder trabajar con la comunidad, pero la gente, ¿Qué fue lo que trabajó? Sistema operativo o\ldots  Me gustaría saber sus comentarios sobre las particularidades de las utilidades que usaron con los usuarios.



\par 

\textbf{AG}: Básicamente lo que hicimos fue construir un LMS, un sistema centralizado de enseñanza con varias actividades, las actividades desde invitar a los niños a que fueran a investigar cómo  era la fiesta tradicional del pueblo la más significativa del pueblo, y averiguaran desde cuando se hacia la fiesta, cómo se vestían, qué bebidas había, qué rol jugaban las mujeres, qué rol jugaban hombres, qué rol jugaban los hombres, qué rolo jugaban los niños,  las canciones que se cantaban, cómo se vestían, que se bebía, y quién puede beber si es una bebida embriagante, qué se come, qué se prepara, quién lo prepara, o sea básicamente lo que se hizo fue construir un LMS y en ese LMS construir actividades que invitaran a los niños que investigaran cómo es la cultura en su localidad, reflexionaran sobre lo que  hacían los abuelos, cómo  lo estaban haciendo ahora, qué ha cambiado y la idea, por cierto ahorita les voy a presentar un videito rápido, la idea es que todo esto que se se vaya  rescatando, construir libros, que ese conocimiento no nada más se quedara ahí estático, la herramienta LSM, me falto comentarlo, es una herramienta WEB   para educación, con una suerte como de moodle para niños de primaria, ahh entonces que este conocimiento no se quedara ahí.  Que se hicieran publicaciones y se distribuyeran, logramos sacar una primera distribución del año antepasado me parece, con apoyo de la sgib (poco audible) no sé yo creo que en el futuro habría que buscar  alguna institución que pudiera apoyar para seguir con este proyecto, o sea poder que lo que ya hicieron los niños  en conjunto con los maestros ya ayuda de los abuelos, se ese conocimiento que está ahí en una base de datos, no se quede en la base de datos, si no que tal vez se pueda imprimir y distribuir dentro de la comunidad, porque en el caso de estos libros, como fue una institución pública la que nos ayudo a imprimirlos, se distribuyo de forma gratuita dentro de la comunidad y era interesante porque de pronto los maestros lo veían y decían ahh yo me acuerdo que trabaje esto con mis alumnos el año pasado y les dije que así no se escribia tortilla si no que tortilla llevaba un apostrofe antes de tal letra y que la forma correcta de escribir esta palabra es sin la h porque la h no se utiliza en nuestra lengua, la h se usa en español pero no en nuestra lengua está mal utilizada.



\par 

\textbf{Guillermo Santos}: Ahorita estabas comentando que ha sido un poco difícil y que de hecho el único que en este momento esta dando continuidad eres tú, pero, ¿qué tanta oportunidad de financiamiento hay por parte de las instancias de gobierno que tienen que ver con educación para darle continuidad  a este tipo de proyectos  como el tuyo?



\par 

\textbf{AG}:   mas que complicado, lo complicado no es conseguir lo economico, complicado es romper con los intereses politicos, es la parte que estoy intentando quitar, y tomarlo como  un proyecto que sea  como más deslindado de esa parte, que se consigan los apoyos por  parte de instituciones  públicas o privadas, por ejemplo la embotelladora de refrescos de cola, tiene unos albergues ahí en Michoacan y ellos pusieron la infraestructura en uno de los casos  y este, buscar la forma de romperlo y la forma más fácil de romperlo es dejando el código libre, pero para esto necesito una (\emph{inaudible}) lo interesante es como, cómo hacer que la gente se acerque a la tecnología y dentro de esto hay muchos problemas, desde el problema de la escritura, o sea ayudar a al gente a que pueda escribir en su lengua cuando el teclado con el que regularmente escribimos no tiene sus simbolos, entonces tienes que empezar a pensar en hacer teclados virtuales para que lo que no encuentran en lo que esta en su computadora le piquen con el raton a la letra especial y lo vean ahi escrito no?  Creo esta es la parte más complicada porque de buscar apoyos, este si es complicado pero rascando se pueden encontrar varios.



\par 

\textbf{Reg\_d (por \emph{chat IRC})}: ¿Qué grado de alfabetización tienen esas comunidades? ¿Pueden participar mayores no alfabetizados de alguna forma?  



\par 

\textbf{AG}:  Claro, porque como les decia al principio de la platica la tradición de la  lengua en estas comunidades es principalmente oral. ¿Cómo participan los adultos mayores no alfabetizando? Pues opinando en cuanto a cual es la forma correcta de expresar la palabra  en su lengua; tal vez estos adultos mayores no sepan leer y escribir, pero  se apoyan de jovenes que ya estan más cercanos al aspecto de escritura y ambos van aprendiendo en ese proceso no? El adulto le va enseñando la tradición al joven, el joven que esta más cercano a la escritura comienza a capturar esto, entonces es una forma de retroalimentarse; pasarle conocimiento al otro, los mas enterados de como se manejan las cosas en la comunidad  a los que están más cercanos a la forma de escribir, hacia la tecnología. De hecho hubo muchas personas mayores que no sabían escribir, que nos ayudaron a traducir lo que les decía no? Por ejemplo pensaban que no es lo mismo trabajar en el campo que trabajar en la computadora, esas eran observaciones que nos hacian personas mayores que no saben escribir, nos dijeron es que es una ventana pero no es una ventana como la de la casa, esta ventana yo no la puedo tocar, esas eran unas. Ancianos de la comunidad que dominaban su lengua pero no la saben escribir 



\par 

\textbf{Reg\_d}: Lo que queria preguntar es si se pueden usar estas herramientas para alfabetizar 



\par 

\textbf{AG}:  Para alfabetizar es un proceso complicado porque hay que hacer muchas\ldots o sea si se  podría hacer pero más bien seria   otro tipo de herramientas, ahora bien hay herramientas en software libre que ayudan a este proceso, lo interesante ahí es acercar  a la comunidad  para comenzar a  hacer la traducción  Yo creo que es más fácil convencer hacer la traducciones  de herramientas web por ejemplo porque no es tán  complicado el código, que meterse a herramientas de escritorio pero si se comienza a trabajar  el proceso de traducción  de herramientas poco a poco la comunidad se va acostumbrando a esa visión  de que la herramienta es mia y como el código esta abierto yo puedo meterme y este boton que esta en inglés y que no le entienden mis hijos, este voy a meterme al código para rascarle donde esta esa parte o le voy a decir a mi hijo que esta en la universidad que le rasque al código y yo le voy a decir como se dice correctamente en mi lengua. Ahi la parte interesante es involucrar a todos  no?  Eso es lo complicado, porque software libre nos da todas las herramientas, finalmente  el código ahí esta, la gente que habla las lenguas ahi está. Ahora lo interesante es cómo los conectas, tal vez unos no saben de los otros entonces comenzar a llegar a  esos lugares sin ser invasivo es muy importante. Si llegas invasivamente y  con la verdad verdadera  y  que ya lo probaste, funciona muy bien, sin  reflexionar sobre experiencias propias de la comunidad la experiencia puede ser muy negativa en lugar de gratificante en ambos sentidos: uno como que intenta implementar o ayudar a hacer la traduccion bien o como la comunidad porque en algunos casos, en algunas comunidades  tuve la experiencia que me decian noo es que ya vienen a estudiarnos vieron hicieron su estudio vieron como escribiamos como hablábamos y se fueron y seguimos hablando y escribiendo  igual porque no nos dejaron nada, han venido de tal instituto  nos analizaron pero no nos dejaron nada, entonces la idea seria, ok   vamos hacer las cosas juntas, nosotros vemos desde nuestro  punto de vista como  hacen las cosas pero retribuyendo no? No nada mas sacando beneficio hacia lo personal, e insisto, el software libre nos da muchas herramientas para hacerlo.



\par 

\textbf{AM}: Ahi estas tocando algo bien interesante que es la retribución a la comunidad, cuando alguien desde la etnografia, cuando alguien viene  y quiere hacer una intervención, tiene una responsabilidad sobre donde se esta actuando, ¿no? Entonces lo interesante es cómo en este caso por ejemplo cómo los activistas del software libre para retribuir a la comunidad sin entrar en esta posición de ser semidios que les esta trabajando produciendo la herramienta, que es  un discusión muy frecuente que he tenido con otras gentes de latinoamerica que están en esta posición de traducir las herramientas sin ton ni son, cuando yo les he dicho y sé que Gunnar comparte también esta idea de que digamos de que tendría que haber usuarios para estas herramientas, que no hay sentido si solamente es traducirlas por traducirlas  no? Si no que tiene que ver con todo un sentido de apropiación de la herramienta para que tenga  sentido la traducción 



\par 

\textbf{GW}:  de hecho dejame ampliar esto un poquito porque es algo que traía un poquito pendiente; comentaba yo en IRC conforme tú ibas explicando –sin por ahí  dejar de ponerte atención porque sabes que  yo seria incapaz de algo así, jajaja–  Comentaba respecto a, seguro tú conoces lo que ha hecho la gente de Runasimipi, o por ejemplo, lo que ha hecho la gente también aqui en México de Firefox con Rodrigo Pérez, un chavo eh zapoteco, oaxaqueño, que esta ahora en Guadalajara y que en alguna vez estuvo también en EDUSOL; el enfoque que tu tienes es lo que tu cuentas es muy parecido a lo que cuentan ellos o sea de como tienes que ir construyendo los conceptos y por ejemplo algo que dicen los de Runasimipi el que una tabla este hecha de filas, columnas y celdas  no tiene sentido en nuestra lengua y lo hicimos de otra manera, sin que  se hiciera una traducción literal, cosas como esas que por un lado me interesa, eh se me hace interesante como llegaron por separado a esa  misma conclusión que a fin de cuentas si, probablemente sea la más adecuada pero hay un contraste muy grande eh bueno lo que decía alejandro estan traducciendo herramientas esperando que la gente las adopte, ojala tengan suerte pero se me hace muy diferente lo que estas haciendo tú que es crear contenido y bueno pues si la herramienta esta en español bueno mira tal vez no sepa lo que dice el menú, posiblemente yo tampoco se lo que dice cada uno de los botones de mi computadora, este, el marco este  en la que corres un Word no tienes porque entenderlo si entiendes la aplicación que estas usando.



\par 

\textbf{AM}: bueno que fue así como operamos en los 90' y 80', ¿no? Es decir yo usaba, este como se llama? El word, no no era word, bueno que importa? Word, no inclusive antes de Word\ldots Word perfect algo  así no? Y lo usabamos en inglés es decir, y en realidad uno no tenía que saber, ser que saber inglés para usar la herramienta y lo interesante es esta propuesta de darle valor que es lo que yo quería resaltar que si no, no vale la pena traducir una herramienta si no es que no tiene valor para la comunidad, si es que no tiene sentido no? Entonces supongo que ahi debe de haber todo un trabajo, digamos de campo para darle sentido al uso de las herramientas 



\par 

\textbf{AG}: Efectivamente, o sea lo interesante es involucrarte, bueno,involucrarte no con la comunidad en el sentido de llegar a tomar decisiones por ellos, pero si en el sentido de  convivir con ellos, hacer que ellos tomen las herramientas y decirles mira yo estoy arrancando esto pero seguramente yo me voy a morir como todas las personas de este mundo no? Todos nos morimos. Si mi idea de lanzar este proyecto es que perdure y que sirva, pues no me la tengo que agarrar yo no? Al contrario soltarla, que la gente la haga suya y conforme la hacen suya, cobran otro valor las herramientas y cualquier cosa en la vida no? Conforme la adopta la comunidad, una vez que la comunidad lo adopta, o sea la comunidad, no la del sl, si no la gente  adopte algo ya no lo suelte y me refiero a las cosas al hacerlas suyas comienzan a utilizarlas en el día a día, no es que se vuelvan necesarias para la vida pero si se vuelven como parte del pues tal vez de lo cotidiano no? 



\par 

\textbf{GW}:  Bueno de hecho dejame comuentare algo que está diciendo Carlos en el IRC, que dicho sea de paso me da mucho ver a Carlos por este medio es parte del que siempre sigue nuestras conferencias po más aburridas que le parezcan Carlos es nuestro amable responsable de nuestra sala de conferencias, jajaja



\par 

\textbf{AM}: Carlos es nuestro responsable y coordinador de videoconferencia, sí.



\par 

\textbf{Carlos Cruz}: Primero, vaya tarea que debe de ser la construcción de diccionarios si solo el zapoteco los hablantes de las 3 regiones se han dificultado para entenderse, imagínense con 62 lenguas, tomando en cuenta que pocas lenguas de las 62 conocidas en México tienen lengua que no son conocidas por los hablantes, y aquí agrego aquí un poco, que incluso diferentes áreas tienen diferentes normas para escribir. Y por último, otro asunto es la fonética, en sí misma es un problema, pero la escritura de diversas variantes lo multiplica. 



\par 

\textbf{AG}: Si es todo un tema, la verdad, por ejemplo insisto si no involucras a la comunidad no sirve de nada, uno de los problemas que yo veía más frecuentemente era que unos decían, pensando por ejemplo en el caso de Hidalgo: ``Nosotros estamos enfocados a la lectura y escritura de 1600 que se hizo un diccionario  que hizo un fraile y bla bla bla'' y en otra región igual en la misma comunidad indigena pero más hacia el norte decían, ``nosotros usamos la convención hecha por la secretaria de educación pública'', entonces de pronto hacer que juntar a los 2 y llegar a como a convenios no formales de escritura y decir, – ¿sabes cómo se escribe esto?  – Si. – ¿Tú entiendes cómo está escrito esto? – Si. – ¿Las dos regiones que estamos aqui platicando lo entendemos? – Si. – Ah, ok, pasemos al siguiente brinco.



\par 

\textbf{GW}:  De hecho ahí ya estas hablando de presuponiendo, mucho, supongo que  la esto representa la minoria de las comunidades digamos comunidades que tienen un nivel académico suficiente alto para decir bueno nos acogemos a la convención de fulano de tal  de tal año.



\par 

\textbf{AG}: si por ejemplo intentar hacer  esto con comunidades más lejanas del norte de México sería un poco más complicado no? Porque no hay tales convenciones de escritura entonces habría desde acercarse a una institución que tal vez nos ayudara a no imponer si no a adecuar una convención de escritura. Y uno de los problemas que surgen ahi con las escrituras es precisamente las grafias que se usan osea por ejemplo en usharica una comunidad del norte del país este huicholes conocen regularmente las letras, las grafias que se usan para la escritura de la lengua no, no son tan faciles de obtener, lo tienes que hacer con combinaciones de tecla, que Control-Shift-J, H, F, X, ¿qué se yo?



\par 

Cosa que como usuario estas cercano al uso diario yo que uso diario la computadora y me da flojera hacer eso, alguien que no esta tan cercano a la computadora siendo un poco prejuicio es más fácil que le de flojera, entonces como es que a uno, es lo que les comentaba hacer teclados virtuales para simplificar este proceso, que no tengan que hacer estar sufriendo con combinaciones de teclas para hacer esas grafías especiales si no que ya las tengan en pantalla y nada más le pican, y lo que no encuentran en el teclado pues  ahí lo van este complementando de alguna manera 



\par 

\textbf{GW}:  Podría buscarse si es tal complejidad de los sistemas de entrada algún mecanismo similar al que   usan los coreanos que es el alfabeto monosilbico y sí son — cada caracter es una combinación de 3 o 4 teclas, pero cada teclazo esta en un lugar    logico predecible.



\par 

\textbf{AG}: por ejemplo hay muchos estudios de, digamos el hombre tiene hablando toda su existencia no? Entonces desde que el hombre es hombre  se ha intentado estandarizar la forma de hablar, hay muchos estudios al respecto de cómo escribir, entonces lo interesante seria tal vez en ese sentido cómo acercar expertos en esto pero rompiendo la barrera de yo soy el académico sabelotodo, que llegue de la manera más humilde hacia la comunidad, que la comunidad lo acoja no como el semidios que decía Alejandro sino como   una persona normal que vino a platicar con nosotros para que no perdamos lo que es nuestro si no que podemos hacer que perdure todo nuestro conocimiento por ejemplo pensando en medicina tradicional muchas recetas, este, de las abuelas muy eficientes, hierbas, este que si te pones en el estomago cierta cosa lo absorbe el estomago, te va a funcionar para sacarte el empacho, que se yo .. mucho de eso se esta perdiendo, se está perdiendo porque la tradición oral se ha ido deformando, mmm una palabra que la abuela entendía que era una piedra caliente que la pasas por agua y luego te la pones en la panza conforme se ha ido deformando la lengua ya no se sigue entendiendo igual y a veces la misma se ha deformado al no haber un registro escrito pues ya no sabemos como era la receta originalmente  no? Entonces cómo ayudar a que no se pierdan estas cosas.



\par 

\textbf{GW}:  mira, bueno un poco agregando a lo que tu dices de la responsabilidad de quien ayuda, vuelvo a lo que comentaba hace rato  de la experiencia de la semana pasada que estuve en el encuentro en Nicaragua, me comentan los, comentan los nicaraguances igual es una — la cantidad de ONG's que hay, la cantidad de organismos internacionales que hay, pues bueno haciendo lo posible por ayudar en paises menos favorecidos, aquí los hay en algunas regiones pero definitivamente no a la escala que lo hay ahí no había  visto yo tal cosa, dicen que\ldots no se\ldots qué tan riguroso sea eso, dicen que es el país que más ONG's tiene en el mundo, pero a lo que voy con esto es que parte de lo que se quejan, es muy bueno recibir esta ayuda y si en general la gente con la que hable se muestra agradecida pero no siempre esta bien hecho digamos al ser gente que llegan trabaja y se van pues si por un lado el conocimiento con el que llegan se va con ellos y por otro lado bueno si le quita,bueno es algo como lo que aqui en México vemos como papá Gobierno la gente termina esperando ante una carencia que alguien de fuera venga a resolverla y pues hay personas que si dicen que el papel de las ONG's ha ayudado a mantener un poco el retraso en el país  no sé bueno que puedas agregar por un lado tú y por otro lado aprovechando que tenemos Nicaragüenses conectados qué  tan real sienten esto que yo digo, ellos que lo viven. 



\par 

\textbf{José Dávila (Nicargua)}: No soy un elemento representativo de la población, soy solo una persona, pero sí creo que  el asistencialismo de las organizaciones no gubernamentales no ha promovido una dinámica dentro de los sectores que pueden impulsar la economia, impulsar los estudios, la academia por ejemplo, vias de investigación para desarrollar  el país. La actividad de  las ONG creo que ha tenido un impacto negativo en terminos culturales tanto en creatividad como dinamismo en las personas que no impulsan a obligarlos a cumplir con ciertas exigencias a los Organismos participantes para recibir la ayuda combinado con que Estados Unidos y Europa ahora están volteando la vista hacia Sudáfrica; tenemos el agregado de que aparte de esta ayuda en dinero lo mal utilizan; nos quedamos sin dinero, nos quedamos con patrones culturales que no contribuyen a un desarrollo de nación. Bueno esto como les digo no es mi campo, los efectos sociales de las organizaciones es nada más mi reflexión personal sobre la ayuda internacional en Nicaragua.



\par 

\textbf{AM}: habia un comentario en IRC que hablaba de por qué un LMS y no blog yo estaba discutiendo que un LMS, que los blogs son un LMS pero\ldots



\par 

\textbf{GW}:  Un LMS  es un caso especial de un sistema de administración del contenido y otro caso especial son los blogs 



\par 

\textbf{AM}: pero digamos en la actualidad cualquier LMS digno tiene un sistema de blogs.



\par 

\textbf{AG}: ahora bien la idea de generar un LMS no era, eh bueno tiene una finalidad es educativo, digo nos acercamos a las escuelas no podría haberme acercado a una escuela diciendo oye les voy a instalar wordpress porque creo que por ahí no iba la cosa, además tendríamos que ver  visto cómo hacer el blog más cercano a algo que fuera para la escuela. Desarrollar un LMS  pues primero estaba más cercano porque les pusimos cuestionarios sobre lo que estaban haciendo los niños; algo muy importante que se me olvidó mencionar como les había platicado como son se organizan actividades para que los niños reflexionen entre ellos discutan, generen conocimiento, al final de las actividades que se había propuesto que escriban en su lengua, o sea, leyendas, cuentos, canciones, poemas, qué se yo, después de acabar de escribir su texto lo siguiente es que agarraran palabras de su texto y las definieran en su lengua y pusieran un ejemplo del significado de la palabra, eso se me olvidó comentarlo y creo que es importante, porque de hecho la publicación que se hizo fue con las palabras que definieron los niños aquí tengo un video, no se si les pueda pasar un cacho de cuando se presento el material con los profesores\ldots



\par 

\emph{(se pone parte del vídeo  pero como tiene mal audio se le propone que vaya diciendo lo que dicen)}



\par 

Lo que están haciendo ahí es presentar el material que se generó, las personas que estan ahí de hecho ahí está\ldots Ellos son parte de los profesores purépecha lo que estan haciendo es presentar un material que se generó a partir de los trabajos que hicieron tanto ellos como los niños en las aulas y lo que están presentando es precisamente un diccionario. La idea del LMS este pequeño que hicimos es que como les platicaba que el conocimiento no se quede estático ahí, sino que haya forma de distribuirlo. Una de las formas que pensamos distribuirlo es a partir de publicaciones como la idea es que los niños generen como la idea es que al final de las actividades los niños generen actividades que tienen que ver con la actividad que habían visto en la misma, pues podemos hacer selecciones, ¿no? Ya sea como recetarios escritos por los niños en la misma lengua y al mismo tiempo tener el conocimiento de los abuelos, ¿no? Cancioneros que traen desde un arrullo hasta tal vez la canción de amor o la canción de la fiesta escrito en la lengua y de paso rescatando un poco esto. Este caso en particular insisto fue la presentación de un diccionario hecho con lo que los niños trabajaron. Pero la idea es que no se quede ahi el conocimiento, ¿no?  Si no ver varias formas de distribuirlo y ya logramos hacer que via las actividades LMS que planteamos los niños discutieran entre ellos y entre ellos generaran algo para que después se llevara a un lugar para imprimir y luego este, ¿puedo poner otro video?  Pero la idea es esa, ahi esán platicando la experiencia que fue para ellos trabajar estos materiales por un lado y por otro se está platicando, o sea imagínense ustedes que de pronto ven, son niños de primaria y ven que la leyenda que escribieron en su lengua, está escrito en un libro, ya desde  chiquito, o que lo que varios amigos estuvieron platicando, mm como se define perro  en su lengua y lo ven escrito en un libro no? Imagínate tú como niño, te da esa impresión de ver algo que discutiste con tus amigos de clase, está escrito en un libro, ¿no? En tu lengua, entonces  utilizando ahi un texto de tu comunidad entonces eso también me  parece interesante\ldots Lo complicado ahí, insisto, es seguir, quién te apoye para seguir con las publicacione pero ya teniendo ahí el conocimiento ya nada más es extraerlo y no sé, hasta generar PDF y distribuirlos en la red.



\par 

\textbf{GW}:  Basicamente imprimir, lo que dices es cierto imprimir en hojas de papel normal y encuadernar sí puede ser una herramienta muy útil para los niños, y digamos para usar nuestra herramienta y para acercarlos a la lectura, para que vean algo que les llame la atención, pues vale mucho la pena.



\par 

\textbf{AG}: Por ejemplo la imagen que tengo ahorita ahí: De pronto llegué a una comunidad y sin haber tenido yo contacto con ellos, llego y me encuentro esta imagen en el periódico mural y no saben el impacto que me causo ver que una comunidad que las computadoras que tienen están en muy mal estado, estaba plasmado ahí esa imagen de Linux, ¿no? Yo no entendía por qué está ahi no? Digo presuntuosamente, no, es que Linux es para expertos, es que Linux es para.. Linux es para quien lo quiere usar, el software libre es para quien lo quiere usar quien se quiera acercar pues ya esta ahí\ldots entonces, o sea, esto lo digo para romper con los prejuicios de que va a ser muy complicado, pues en un lugar que yo  era donde menos me esperaba hallar la presencia de Linux, no solo me llevé la presencia de Linux, hallé que ya conocían distribiciones, que había la diferencia entre distribuciones, los niños de sexto de primaria.



\par 

\textbf{GW}:  Lograron una identificación con Linux\ldots pues bueno no se haya algún otro comentario que quieran hacer le llegar de una vez a  Toño, aquí o allá en medio, la sede que quiera que hable y si no por IRC, o aquí levantando la mano 



\par 

\textbf{AM}: Yo en lo que van cayendo preguntas nosotros hacemos lo de siempre uso y dominio de la participación sí, es decir, exactamente lo que quiere decir Edgar, es decir ¿Qué tienes para adelante, en dónde estás trabajando, qué es lo que estás haciendo, si hay que echarte la mano en alguna cosa, todo excepto dinero, ya sabes ¿no?



\par 

\textbf{AG}: Los planes futuros como les decía hace rato, en el contexto en que se desarrollo  la herramienta era un contexto en el que están involucradas 3 instituciones, tomarlo así como así es un poco complicado, se le tendría que hacer una reingenería y digo, al final de cuentas está hecho con software libre, pero aunque este hecho en este contexto software libre, con filosofia software libre, las 3 instituciones siempre supieron que esa era la filosofia. Retomarlo hacerle reingeneria, hacer mejor lo que ya se tiene, comenzar a involucrar más gente no se, de otros países, está Chile, por ejemplo, la gente que está con mapuches, están Guatemala, El Salvador por ejemplo, no se toda la gente  que se quiera involucrar para esta reingenería, y ahora si que lo tome quien lo quiera tomar.



\par 

\textbf{GW}:  Una pregunta, y tirandole un poco más a lo a aplicar esto que estas diciendo: Cuando fuiste desarrollándolo, o cuando las instituciones están conscientes de que esta hecho con filosofía libre y demás, ¿están de acuerdo con el licenciamento? ¿Qué licenciamiento seguiste? 



\par 

\textbf{AG}: OK, desde el principio se les planteó que se estaban utilizando herramientas libres bajo GPL que se iba a tratar en la medida de lo posible es decir si es GPL lo voy a traducir a GPL y pues ni modo. 



\par 

\textbf{GW}: ¿Lo aceptaron oficialmente? 



\par 

\textbf{AG}: Lo aceptaron.



\par 

\textbf{GW}:  Pues, ¿que te digo? Esta máxima que no te puedo decir que yo cumpla\ldots pero está esta maxima de liberar temprano y liberar seguido incluso si tu código no esta pues precioso y perfecto pues por lo que cuentas tiene mucho valor el liberarlo esté como esté, ¿no? 



\par 

\textbf{AG}: Pero\ldots como que sería importante comenzar a juntar personas interesadas en el tema.



\par 

\textbf{AM}: Bueno aprovechando digamos, es siempre bueno tenerlo en un video, ¿no?  Te ofrecemos una mesa de trabajo dentro del Edusol, digamos, en Edusol 2009 planteamos el tema de redes sociales, y me parece que lo que estás planteando o sea de tener una mesa de trabajo entendida como eso digamos intentar reunir dos o tres personas con discursos diferentes podría ser provechoso, entonces lo que estoy diciendo es que si quieres hacerte cargo  de una mesa de trabajo que aborde el tema, digamos, traducciones indigenas; nosotros hemos tenido muy mala suerte, no hemos podido cuajar del todo las participaciones entonces  necesitamos una gente que coordine, conozca del trabajo y que pueda hablar de par a par con las otras personas, ¿no?  



\par 

\textbf{AG}: Pues seria interesante.



\par 

\textbf{GW}:  Pues sabes que cuentas con ella, ok, pues creo que con esto podemos ir cerrando.






